# 9. Z Transform with DE
---
## Z Transform with DE
- IIR 필터는 다음과 같이 표현할 수 있다.
    $\Sigma a_k y[n - k] =  \Sigma b_m x[n-m]$
    - 이때, $a_0$를 1로 normalize하면 다음과 같이 나타낼 수 있다.<br/>
        $y[n] = \Sigma b_m x[n -m] + \Sigma a_k y[n-k]$
        <br/>
    - 이때, 복소수 Z는 time delay의 형태로도 표현될 수 있다.<br/>
        $y[n] = \Sigma b_m x[n]Z^m  + \Sigma a_k y[n]z^k$
        <br/>
    - 이에 대해 Z Transform을 취한다.
        $\mathcal Z \left\{y[n]\right\} = \mathcal Z \left\{\Sigma b_m x[n]Z^m  + \Sigma a_k y[n]z^k\right\} = \Sigma b_m X(z)z^{-m}  + \Sigma a_k Y(z)z^{-k} = Y(z)$
    - 이를 이용해 응답함수 $H(z)$를 구할 수 있다.<br/>
        $H(z) = \frac {Y(z)}{X(z)} = \frac {\Sigma b_m z^{-m}}{\Sigma a_k z^{-k}}$
        <br/>

### Example 1
$y[n] = (1 - a)x(n) + ay(n - 1)$
<br/>

$Y(z) = (1 - a)X(z) + aY(z)z^{-1}$
$\frac{Y(z)} {X(z)} = H(z) = \frac{1 - a}{1 + az^{-1}}$
<br/>

$\mathcal Z^{-1}\left\{H(z)\right\} = (1 - a)a^n$

### Example 2
$x(n) = \frac{1}{2}^n u(n) + (-\frac{1}{3})^n u(n)$
$\mathcal Z \left\{x(n)\right\} = \mathcal Z \left\{\frac{1}{2}^n u(n)\right\} + \mathcal Z \left\{(-\frac{1}{3})^n u(n)\right\} = \frac{z}{z - \frac{1}{2}} + \frac{z}{z + \frac{1}{3}} = \frac{2z(z - \frac{1}{12})}{(z - \frac{1}{2})({z}+ {\frac{1}{3}})}$

## Revisit Partical Fraction Expansion
$H(z) = \frac{\Sigma b_m z^{-m}}{\Sigma a_k z^{-k}}$
<br/>

$H(z) = \frac{z^{N}\Sigma b_m z^{M-m}}{z^{M}\Sigma a_k z^{N-k}}$
- 이런형식의 경우, zeros와 pole이 z = 0일때 여러개의 근을 갖게 된다. 따라서 다른 방법으로 풀어줘야함.

$H(z) = \frac{z^{N}\Sigma b_m z^{M-m}}{z^{M}\Sigma a_k z^{N-k}} = \frac{b_0}{a_0}\frac{\Pi(1 - c_m z^{-1})}{\Pi(1 - d_m z^{-1})} = \Sigma \frac{A_k}{1 - d_k z^{-1}}$

- 이때, 상수 $A_k$는 라플라스 변환과 동일하게 극한을 통해 유도할 수 있다.
$A_k = (1 - d_k z^{-1})H(z)|_{z = d_k}$

### Example 1
$X(z) = \frac{1}{(1 - \frac{1}{4}z^{-1})(1 - \frac{1}{2}z^{-1})}, |z| > \frac{1}{2}$
<br/>

$X(z) = \frac{A_0}{(1 - \frac{1}{4}z^{-1})} + \frac{A_1}{(1 - \frac{1}{2}z^{-1})}$
$A_0 = (1 - \frac{1}{4}z^{-1})X(z)|_{z = \frac{1}{4}} = -1$
$A_1 = (1 - \frac{1}{2}z^{-1})X(z)|_{z = \frac{1}{2}} = 2$
<br/>

$X(z) = \frac{A_0}{(1 - \frac{1}{4}z^{-1})} + \frac{A_1}{(1 - \frac{1}{2}z^{-1})}=  - \frac{1}{(1 - \frac{1}{4}z^{-1})} + \frac{2}{(1 - \frac{1}{2}z^{-1})}$
<br/>

$\mathcal Z^{-1}\left\{X(z)\right\} = \mathcal Z^{-1}\left\{- \frac{1}{(1 - \frac{1}{4}z^{-1})} + \frac{2}{(1 - \frac{1}{2}z^{-1})}\right\} = 2\mathcal Z^{-1}\left\{ \frac{1}{(1 - \frac{1}{2}z^{-1})}\right\} - \mathcal Z^{-1}\left\{\frac{1}{(1 - \frac{1}{4}z^{-1})}\right\}$
$x[n] = 2(\frac{1}{2})^{n}u[n] - (\frac{1}{4})^n u[n]$