# 5. IIR Filter
---
---
---
## IIR Filter
- 이전 필터의 결과값이 현재 필터의 결과값에 영향을 준다.
    ```text
    y(n) = (1 - a)*x(n) + a*y(n - 1);
    -> Simplest IIR Filter

    y(0) = (1 - a)*x(0) + 0;
    y(1) = (1 - a)*x(1) + a*y(0) = (1 - a)*x(1) + a*(1 - a)*x(0)
    y(2) = (1 - a)*x(2) + a*y(1) = (1 - a)*x(2) + a((1 - a)*x(1) + a*(1 - a)*x(0))
    .
    .
    .
    y(n) = (1 - a)*x(n) + a*y(n - 1) = Sig_k((1 - a)*pow(a, n - k)*x(k))
    ```
    ```c
    // case FIR Filter
    for(int k = 0; k <= N; k++)
        y(n) += x(k)*h(n - k);
    // case IIR Filter
    for(int k = 0; k <= N; k++)
        y(n) += (1 - a)*x(k)*pow(a, n - k);

    // response function -> in FIR: h(n)
    //                   -> in IIR: (1 - a)*pow(a, n);
    ```
    - IIR 필터의 응답 함수의 경우, convolution의 원리를 통해 구할 수 있다.
      - IIR필터의 경우, $y(n)$을 다음과 같이 나타낼 수 있다.<br/>
        $y(n) = \Sigma^n_{k = 0}{(1-a)a^{n-k}x(k)}$
        <br/>
      - 이때, $y(n)$은 두 함수 $x(n)$과 $h(n)$의 convolution의 형태로 나타나므로 $h(n-k) = (1-a)a^{n-k}$로 치환할 수 있다.<br/>
        $y(n) = \Sigma^n_{k = 0}{(1-a)a^{n-k}x(k)} = \Sigma^n_{k = 0}{h(n - k)x(n)}$
        <br/>
      - 이때, convolution에 대한 원리에 의해 다음과 같이 변형이 가능하다.<br/>
        $y(n) = \Sigma^n_{k = 0}{(1-a)a^{n-k}x(k)} = \Sigma^n_{k = 0}{h(n - k)x(n)} = \Sigma^n_{k = 0}{h(n)x(n - k)}$
        <br/>
      - 따라서 IIR 필터의 응답함수 $h(n)$은 다음과 같다.<br/>
        $h(n) = (1 - a)a^n$
        <br/>
- response function of IIR filter
    ![response](./img/iir_h_n.png)
