 # 7. Laplace Transform
---
---
---
## Laplace Transform
- 특정 함수 f(t)에서 다른 함수로의 변환 -> 미분 방정식을 활용할때 사용함.
  - 일반적으로 미분 방정식을 계수 방정식으로 변환하고, 이에 대한 해를 얻은 이후 원식으로 변환한다.
- f(t)에 대한 f(t)의 라플라스 변환은 모든 실수 t>=0에 대해 다음과 같은 함수 F(s)로 정의된다.
    - 표기
    $F(s)={\mathcal {L}\left\{f(t)\right\}} = {\mathcal  {L}}\left\{f\right\}(s)=\int _{{0^{-}}}^{\infty }e^{{-st}}f(t)\,dt$
    $f(t) = {\mathcal{L}^{-1}}\left\{F(s)\right\} = {\frac{1}{2\pi j}} {\int^{\sigma+ j \infin}_{\sigma-j \infin}F(s)e^{st}ds}$
    ${\displaystyle s=\sigma +i\omega \,}$
      - $t$는 실수, $s$는 복합수
      - case ${\mathcal{L}}$: t에 대해 적분 및 s는 상수 취급
      - case ${\mathcal{L}^{-1}}$: t는 상수 취급 및 s에 대해 적분
      - $t$가 0보다 작을때, $f(t) = 0$이라고 가정한다.

- 어떤 함수 f의 라플라스 변환을 F(s)라 할때, 다음과 같은 경우를 생각해보자.<br/>
  $F(s) = \frac {N(s)}{G(s)}$
  <br/>
  - 이와 같은 경우에 대하여, $G(s)$는 0이 될 수 없다. 즉 다음과 같이 표현할 수 있다.<br/>
  $G(s) = b_m S^m + b_{m-1}S^{m-1}+ ...+b_1S + b_0$<br/>
  $F(s) = \frac {N(s)}{b_m S^m + b_{m-1}S^{m-1}+ ...+b_1S + b_0} = \frac {N(s)}{b_m(s - p_1)(s - p_2)...(s-p_m)}$
  <br/>
    - 이에 대해, $p_1, p_2, p_3,...p_m$은 정의역으로 존재할 수 없음
  - 다음 ppt에 이를 활용해 해를 구하는 방법을 설명


### Lapalce Transform Table
1. $f(t) = u(t)$일때, ${\mathcal {L}\left\{f(t)\right\}} = 1/s$
2. $f(t) = e^{-at}u(t)$일때, ${\mathcal {L}\left\{f(t)\right\}} = \frac 1 {s + a}$
3. $f(t) = cos(t)u(t)$일때, ${\mathcal {L}\left\{f(t)\right\}} = \frac {s} {s^2 + 1}$
4. $f(t) = sin(t)u(t)$일때, ${\mathcal {L}\left\{f(t)\right\}} = \frac {1} {s^2 + 1}$
5. $f(t) = t^nu(t)$일때, ${\mathcal {L}\left\{f(t)\right\}} = \frac {n!} {s^{n+1}}$
6. $f(t) = \delta (t)$일때, ${\mathcal {L}\left\{f(t)\right\}} = 1$
### Property    
1. Linearity<br/>
  ${\mathcal{L}}\left\{af(t) + bg(t)\right\} = a{\mathcal{L}}\left\{ f(t)\right\} + b{\mathcal{L}}\left\{g(t)\right\}$
  <br/>
   - 선형적인 특성을 갖는다
   - 선형적인 두 라플라스 함수의 합은 원 함수의 합으로 나타낼 수 있다.
   - example: sinh(t)<br/>
    ${\sinh(t) = \frac {e^t - e^{-t}}{2} }$<br/>
    ${\mathcal{L}\left\{\sinh(t)\right\} = {\mathcal{L}\left\{\frac {e^t - e^{-t}}{2} \right\}} = \frac 1 2 {\mathcal{L}\left\{e^t\right\}} - \frac 1 2 {\mathcal{L}\left\{e^{-t}\right\}}} = \frac 1 2 (\frac 1 {s-1} - \frac {1} {s + 1}) = \frac {1}{s^2 - 1}$
    <br/>

2. Scaling in Time<br/>
  ${\mathcal{L}\left\{f(t)\right\}} = F(s)$<br/>
  ${\mathcal{L}\left\{f(at)\right\}} = \frac 1 a F(\frac s a)$
  <br/>
   - Scaling in time domain -> same as FS
   - example: sin(wt)<br/>
    ${\mathcal{L}\left\{\sin(\omega t) \right\}} = \frac 1 w (\frac {1} {(s/w)^2} + 1) = \frac 1 w (\frac {w^2} {s^2 + w^2}) = \frac w {s^2 + w^2}$
    <br/>
3. S-plane(frequency) shift<br/>
  ${\mathcal{L}\left\{f(t)\right\}} = F(s)$<br/>
  ${\mathcal{L}\left\{e^{-at}f(t)\right\}} = F(s + a)$
  <br/> 
   - shift in S-plane(frequency) domain -> same as FS
   - example
    ${\mathcal{L}\left\{ e^{-at}\sin(\omega t)\right\}} = \frac {\omega} {(s + a) ^2 + {\omega}^2}$

4. Derivative<br/>
  ${\mathcal{L}}\left\{ f' \right\} = s{\mathcal{L}\left\{f\right\}} - f(0)$<br/>
  ${\mathcal{L}}\left\{ f'' \right\} = s^2{\mathcal{L}\left\{f\right\}} - sf(0) - f'(0)$<br/>
  ${\mathcal{L}}\left\{f^n\right\} = s^n{\mathcal{L}}\left\{f\right\} - s^{n-1}f(0) - s^{n-2}f'(0) -... - f^n(0)$
  <br/>
   - 미분 전 함수와 미분 후 함수의 관계성
   - proof<br/>
     - for first derivative,<br/>
      ${\mathcal{L}\left\{f'\right\}} = \int ^\infin _0 \frac {d} {dt} f(t)e^{-st} dt$<br/>
      $u = e^{-st}, u' = -se^{-st}$<br/>
      $v = f(t), v' = \frac d {dt} f(t)$<br/>
      $\int ^\infin _0 \frac {d} {dt} f(t)e^{-st} dt = \int ^\infin _0 uv'dt = [uv] ^\infin _0 - \int ^\infin _0 u'v dt  = [e^{-st}f(t)] ^\infin _0 - s\int ^\infin _0 f(t)e^{-st} dt = -f(0^+) + sF(s)$<br/>
     - for nth derivative<br/>
       - assume 2nd derivative as $g(t) = f'(t), g'(t) = f''(t)$ then,<br/>
          ${\mathcal{L}\left\{g'(t)\right\}} = sG(s) - g(0)$ <br/>
          $g(t) = f'(t), g(0) = f'(0)$<br/>
          ${\mathcal{L}\left\{g'(t)\right\}} = sG(s) - g(0) = s[sF(s) - f(0)] - f'(0) = s^2 F(s) - sf(0) - f'(0)$ <br/>
       - repeat for $f'''(t), f''''(t), etc.$
          ${\mathcal{L}}\left\{f^n\right\} = s^n{\mathcal{L}}\left\{f\right\} - s^{n-1}f(0) - s^{n-2}f'(0) -... - f^n(0)$