# 8. Laplace Transform in DSP
---
---
---
## IIR Filter and Analog Filter
- IIR 필터는 아날로그 필터와 유사하게 무한 길이의 impulse response를 갖는다
- 이는 다시 말하면 아날로그 필터의 특성을 갖는 IIR 필터 또한 만들 수 있다는 의미가 된다.
  - 이에 반해, FIR 필터는 유한 길이의 impulse response를 가지므로 아날로그 필터의 특성을 가질 수 없다.
- 아날로그 필터의 시간에 대한 입출력 신호는 differential equation으로 표현된다.
- 아날로그 필터와 동일한 특성을 갖는 IIR 필터를 만들기 위해선 아날로그 필터에 대한 해석이 필요하다.
  - 이 과정에서 라플라스 변환을 사용함.

### Form for CCLODE Transforms
- revisit transform
  $G(s) = b_m S^m + b_{m-1}S^{m-1}+ ...+b_1S + b_0$<br/>
  $F(s) = \frac {N(s)}{b_m S^m + b_{m-1}S^{m-1}+ ...+b_1S + b_0} = \frac {N(s)}{b_m(s - p_1)(s - p_2)...(s-p_m)}$
  <br/>
  - 라플라스 방정식이 다음과 같은 꼴로 나올때, 이는 네가지 방법으로 해결 가능하다.
    1. Real pole of first order 
    2. Complex pole of first order
    3. Real pole of multiple order <- 얘들은 나중에
    4. Complex pole of multiple order <- 얘들은 나중에

#### 1. Real Pole of First Order
$F(s) = \frac {N(s)}{b_m S^m + b_{m-1}S^{m-1}+ ...+b_1S + b_0} = \frac {N(s)}{b_m(s - p_1)(s - p_2)...(s-p_m)}$
  <br/>
- 해당 방정식을 분모가 1차식은 방정식들의 합으로 나타낸다.<br/>
$F(s) = \frac {N(s)}{b_m(s - p_1)(s - p_2)...(s-p_m)} = \frac {A_1}{s-p_1} + \frac {A_2}{s-p_2} +  \frac {A_3}{s-p_3} + ... + \frac {A_r}{s-p_r} + R(s)$
  <br/>
  - m -> r로 바뀐 이유에 대해 고민해보자
- 이때, 라플라스 방정식 내에 존재하는 하나의 항 $\frac {A_k}{s - p_k}$는 기존에 존재하던 함수 $\frac {1}{s}$를 $A_k$만큼 Scaling하고, $p_k$만큼 평행이동 한 것으로 볼 수 있다.
- 또한 라플라스 방정식에 대해 linearity가 성립하므로, 이는 다음과 같이 나타낼 수 있다.<br/>
$Y(s) = {\mathcal L}\left\{u(t)\right\} = \frac 1 s$<br/>
$F(s) = A_1Y(s - p_1) + A_2Y(s - p_2) + A_3Y(s - p_3) +...+A_rY(s -p_r)$
<br/>
- 이에 따라, 해당 함수는 time domain에서 다음과 같은 함수가 된다.<br/>
$f_1(t) = A_1 e^{p_1t} + A_2 e ^{p_2t} + ... + A_r e^{p_rt}$
<br/>
- 그렇다면 이에 대해, $A_1, A_2, ... ,A_r$의 계수는 어떻게 구할것인가? -> 극한을 활용한다.<br/>
    $\lim_{n \to p_k+0} {F(s)} = \lim_{n \to p_k+0}(\frac {A_1}{s-p_1} + \frac {A_2}{s-p_2} +  \frac {A_3}{s-p_3} + ... + \frac {A_r}{s-p_r})$
    $\lim_{n \to p_k-0} {F(s)} = \lim_{n \to p_k-0}(\frac {A_1}{s-p_1} + \frac {A_2}{s-p_2} +  \frac {A_3}{s-p_3} + ... + \frac {A_r}{s-p_r})$
    <br/>
    - 이때, 극한의 개념이므로 $s-p_k$로 양변을 곱해주는 것 또한 가능하다.<br/>
    $\lim_{n \to p_k+0} {(s-p_k)F(s)} = \lim_{n \to p_k+0}({A_k} + \frac {(s-p_k)A_1}{s-p_1} +  \frac {(s-p_k)A_3}{s-p_3} + ... + \frac {(s-p_k)A_r}{s-p_r})$
    $\lim_{n \to p_k-0} {(s-p_k)F(s)} = \lim_{n \to p_k-0}( {A_k}+ \frac {(s-p_k)A_2}{s-p_2} +  \frac {(s-p_k)A_3}{s-p_3} + ... + \frac {(s-p_k)A_r}{s-p_r})$
    <br/>
    - $F(s) = \frac {N(s)}{b_m(s - p_1)(s - p_2)...(s-p_m)}$를 식에 대입한 후, 좌극한과 우극한을 구한다.<br/>
    $A_k = (s - p_k)F(s)]_{s \to p_k + 0}$
    $A_k = (s - p_k)F(s)]_{s \to p_k - 0}$
    <br/>
    - 결과적으로 좌극한과 우극한이 서로 일치하므로 계수 $A_k$는 다음과 같이 표현할 수 있다.<br/>
    $A_k = (s-p_k)F(s)]_{s = p_k}$
    <br/>
    - 이러한 극한의 방식을 사용했을때, 중근을 갖는 경우 문제를 해결하지 못한다.
      - 이는 기본적으로 해당 방식이 가능한것은, 극한에 대해 0으로 수렴하는 항이 분자 분모에 모두 있기 때문에 서로 소거가 가능하기 때문이다. 하지만 중근을 갖는 경우, 분모에서 하나를 소거해도 여전히 하나가 남아있기 때문에 해당 방식으로 풀 수 없다.

##### Example
$F(s) = \frac {s + 6}{s^2 + 3s + 2} = \frac {s + 6}{(s + 2)(s + 1)} = \frac {A_1}{s + 1} + \frac {A_2}{s + 2}$<br/>
$A_1 = (s+1)F(s)]_{s = -1} = \frac{s+6}{s+2}]_{s = -1} = 5$
$A_2 = (s+2)F(s)]_{s = -2} = \frac{s + 6}{s + 1}]_{s = -2} = -4$<br/>
$F(s) = \frac {A_1}{s + 1} + \frac {A_2}{s + 2} = \frac {5}{s + 1} + \frac {-4}{s + 2}$<br/>
$f(t) = 5e^{-t} - 4e^{-2t}$

#### 2. Complex pole of first order
- 분모가 중근을 가질 경우, 1번 방식으로는 문제를 해결할 수 없다. -> 극한을 통해 계수를 유도하는 과정에서 문제가 생김
- 따라서 이런 문제를 해결하기 위해선 다른 방식으로 접근해야한다.
  - 중근 $a$를 갖는 경우, a에 대한 n차 방정식의 꼴로 분모를 바꿔야 한다.<br/>
    $F(s) = \frac {C_1}{(s + a)^2} + \frac{C_2}{(s+a)} + R(s)$
    <br/>
  - 이때 각 항은 다음과 같이 나타낼 수 있다.<br/>
    ${\mathcal L}\left\{C_1te^{-at}\right\} = \frac {C_1}{(s + a)^2}$
    ${\mathcal L}\left\{C_2e^{-at}\right\} = \frac {C_2}{(s + a)}$<br/>
    ${\mathcal L} ^{-1}\left\{\frac {C_1}{(s + a)^2 } + \frac {C^2}{s + a}\right\} = C_1te^{-at} + C_2e^{-at}$
    <br/>
  - 이에 대해, $C_1$의 경우 극한을 활용하면 값을 구할 수 있다.(증명 과정은 동일하므로 서술하지 않음)<br/>
    $C_1 =(s - a)^2F(s)]_{s = a}$
    <br/>
  - 이때, 라플라스 방정식을 통해 구하지 못한 C_2는 일반적으로 초기값을 통해 구할 수 있다.
##### Example 1
$F(s) = \frac {60}{s(s + 2)^2} = \frac{A}{s} + \frac{C_1}{(s+2)^2} + \frac{C_2}{s + 2}$ <br/>
$A = sF(s)]_{s = 0} = \frac {60}{4} = 15$
$C_1 = (s + 2)^2F(s)]_{s = -2} = \frac {60}{-2} = -30$

$F(s) = \frac{A}{s} + \frac{C_1}{(s+2)^2} + \frac{C_2}{s + 2} = \frac {15}{s} - \frac {30}{(s+2)^2} + \frac {C_2}{s + 2}$ <br/>
$f(t) = 15 - 30te^{-2t} + C_2e^{-2t}$
- 이후 f(t)혹은 F(s)에 대해 주어진 초기값을 대입하여 C_2를 찾아낸다.

---

##### Procedure for Solving DE
- 어떤 미분 방정식이 다음과 같은 꼴로 주어졌다고 가정해보자<br/>
$b_2 \frac {d^2y}{dt^2} + b_1 \frac{dy}{dt} + b_0y = f(t)$
<br/>
- 이에 대해 라플라스 변환을 한다<br/>

${\mathcal L}\left\{y\right\} = Y(s)$
${\mathcal L}\left\{f(t)\right\}= F(s) = b_2[s^2 Y(s) - sy(0) - y'(0)] + b_2[sY(s) - y(0)] + b_0Y(s)$<br/>

- 라플라스 방정식을 $Y(s)$에 대하여 정리한다.<br/>
$Y(s) = \frac{F(s)}{b_2s^2 + b_1s + b_0} + \frac{sb_2y(0) + b_2y'(0) +b_1y(0)}{b_2s^2 + b_1s + b_0}$
<br/>

- 라플라스 방정식을 풀고, 해당 식에 라플라스 역변환을 취한다.

###### Example 1
$\frac {dy}{dt} + 2y = 12, y(0) = 10$<br/>
${\mathcal L}\left\{\frac {dy} {dt}\right\} + 2{\mathcal L}\left\{y\right\} = {\mathcal L}\left\{12 \right\}$
$sY(s) - 10 + 2Y(s) = \frac {12} {s}$ 
$Y(s) = \frac {\frac {12}{s} +10}{s +2} = \frac {10s + 12}{s(s +2)}$<br/>
$Y(s) = \frac {A_1}{s} + \frac {A_2}{s + 2}$
$A_1 = sY(s)]_{s = 0} = 6$
$A_2 = (s + 2)Y(s)]_{s = -2} = 4$<br/>

$Y(s) = \frac {6}{s} + \frac {4}{s + 2} = 6{\mathcal L}\left\{1\right\} + 4{\mathcal L}\left\{e^{-2t}\right\}$<br/>

$y(t) = 6 + 4e^{-2t}$

---

###### Example 2
$\frac {dy}{dt} + 2y = 12sin(4t), y(0) = 10$<br/>
${\mathcal L}\left\{\frac {dy} {dt}\right\} + 2{\mathcal L}\left\{y\right\} = 12{\mathcal L}\left\{sin(4t)\right\}$
$sY(s) - 10 + 2Y(s) = 12\frac {4}{s^2 + 16}$
$Y(s) = \frac {10}{s + 2} + \frac{48}{(s + 2)(s^2 + 16)}$
$\frac{48}{(s + 2)(s^2 + 16)} = \frac{A_1}{s + 2} + \frac{B_1s + B_2}{s^2 + 16}$<br/>
$A_1 = (s + 2)Y(s)]_{s = -2} = 2.4$<br/>
$\frac{48}{(s + 2)(s^2 + 16)} = \frac{2.4}{s + 2} + \frac{B_1s + B_2}{s^2 + 16}$

- s +2 = 0, s^2 + 16 = 0를 제외하고 성립하는 식이므로 임의의 두 수를 대입힌다.
  - s = 0
    $\frac {48}{2*16} = \frac{2.4}{2} + \frac{B_2}{16}$
    $B_2 = 4.8$
  - s = 1
    $\frac{48}{3*17} = \frac{2.4}{3} + \frac {B_1 + B_2}{17}$
    $2B_1 + B_2 = 0$
    $B_2 = -2.4$


$Y(s) = \frac {10}{s + 2} + \frac{48}{(s + 2)(s^2 + 16)} = \frac {10}{s + 2} + \frac{2.4}{s + 2} + \frac{-2.4s + 4.8}{s^2 + 16}$<br/>
${\mathcal L}^{-1}\left\{Y(s)\right\} = {\mathcal L}^{-1}\left\{\frac {10}{s + 2}\right\} + {\mathcal L}^{-1}\left\{\frac{2.4}{s + 2}\right\} - {\mathcal L}^{-1}\left\{\frac {2.4s}{s^2 +16}\right\} + {\mathcal L}^{-1}\left\{\frac {4.8}{s^2 + 16}\right\}$<br/>
$y(t) = 12.4e^{-2t} - 2.4cos(4t) + 4.8sin(4t)$

---

###### Example 3
$\frac {d^2y}{dt^2} + 3\frac{dy}{dt} + 2y = 24, y(0) = 10, y'(0) = 0$<br/>

${\mathcal L}\left\{\frac{d^2y}{dt^2}\right\} + 3{\mathcal L}\left\{\frac{dy}{dt}\right\} + 2 {\mathcal L}\left\{y\right\} = {\mathcal L}\left\{24\right\}$
$[s^2Y(s) - sy(0) - y'(0)] + 3[sY(s) - y(0)] + 2 Y(s) = \frac {24}{s}$<br/>

$Y(s) = \frac{10s +30}{(s + 1)(s + 2)} + \frac{24}{s(s + 1)(s + 2)}$
$Y(s) = \frac {A_1}{s + 1} + \frac{A_2}{s + 2} + \frac{B_1}{s} + \frac{B_2}{s + 1} + \frac{B_3}{s + 2}$

$A_1 +B_2 = (s + 1)Y(s)]_{s = -1} = \frac{20}{1} + \frac{24}{-1} = -4$
$A_2 + B_3 = (s + 2)Y(s)]_{s = -2} = \frac{10}{-1} + \frac{24}{2} = 2$
$B_1 = sY(s)]_{s = 0} = \frac{30}{2} + \frac{24}{2} = 27$<br/>

$Y(s) = \frac {A_1}{s + 1} + \frac{A_2}{s + 2} + \frac{B_1}{s} + \frac{B_2}{s + 1} + \frac{B_3}{s + 2} = \frac{27}{s} - \frac{4}{s + 1} + \frac{2}{s + 2}$
$y(t) = 27 - 4e^{-t} + 2e^{-2t}$

---

###### Exampel 4
$\frac{d^2y}{dt^2} + 2\frac{dy}{dt} + 5y = 20, y(0) =0, y'(0) = 10$<br/>
$[s^2Y(s) - sy(0) - y'(0)] + 2[sY(s) - y(0)]  + 5Y(s) = \frac{20}{s}$
$Y(s) = \frac{20}{s(s^2 + 2s + 5)} + \frac{10}{s^2 + 2s + 5} = \frac{A_1}{s} + \frac{B_1s + B_2}{s^2 + 2s + 5}$<br/>

$A_1 = sY(s)]_{s = 0} = 4 = 4$
$\frac{20}{8} + \frac{10}{8} = 4 + \frac{B_1 + B_2}{8}$
$\frac{20}{-8} + \frac{10}{4} = -4 + \frac{-B_1 + B_2}{4}$
$B_1 = -4, B_2 = 2$

$Y(s) = \frac{4}{s} + \frac{-4s + 2}{s^2 + 2s + 5} = \frac{4}{s} + \frac{-4(s + 1) + 6}{(s + 1)^2 + 4}$
$y(t) = 4 - 4e^{-t}cos(2t) + 3e^{-t}sin(2t)$
